% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{合唱初学者に向けた発声練習支援システムの開発} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{1832042} % 学生番号
\author{加藤 優太} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
合唱とはソプラノ，アルト，バス等の声部に分かれた複数人が，1つの曲を歌うものである．小学校や中学校で合唱コンクールや授業を通して合唱に関わる機会がある．合唱の練習において指導者（ここでは音楽担当の教師）に対して学習者の数が多く，基本的に複数人が一斉に指導を受けるため，個人で発声練習する機会を設けることが難しい．また高橋\cite{高橋2019}は小学校，中学校生徒の歌唱指導者の問題として「大きな声を出して」や「出だしをはっきりと歌って」のように，学習者が正しく理解するために必要な説明の具体性に欠けると指摘している．また，本システムでは学習者の発声について，初学者にとって理解しやすく具体的な指導を行う．本研究では，合唱をの初学者や小，中学校生徒を対象とし，曲の練習や楽譜に記載されている呼吸の指導ではなく，教科書に深く記載されていない発声の練習を支援するシステム開発（以下，本システム）をする．
\section{研究方法}
発声には声帯が周期的に振動することで発生する有声音と，呼気によって発生する無声音が存在する\cite{発声2008}．本システムでは音の震え方からどの音を発生しているのかを判別させるよう検討しているため，学習者への指導内容を正しく提示するためにもシステムが有声音と無声音を正しく区別する必要がある．この他にも発声練習をするにあたって重要となるものを加えていく必要がある．
提案するシステムを利用する手順を以下に示す．
\begin{enumerate}[(1)]
\item 学習者は小，中学校の教科書から抜粋した複数の楽曲の中から2曲を指定し，1番のみ歌う．
\item システムが学習者の声の大きさや震え方を分析し，学習者にとって課題と考えられる指導内容を提示する．
\item 2曲歌った中で共通する指導内容を「特に気をつける」という項目で指導内容の他に示す．
\end{enumerate}
本システムによって，システムと1対1で発声の練習が可能である．小，中学校の音楽の教科書に載っている，馴染みのある曲を使用することで曲を覚えるための練習になってしまうことを避け，学習者が曲を知っていることでシステムを利用しやすい状況をつくることができると考える．楽曲を2曲歌ってもらう，並びに1番のみを歌ってもらう理由としては，学習者を主に小，中学生を対象としている以上，1曲が長くなり練習時間が長くなってしまい学習者が飽きてしまうことを避けつつ，少しでも多くの音声データを収集するためである．指導内容は事前に資料や先行研究（を調べたうえであらかじめシステムへ登録する．小，中学校の教科書の確認も視野に入れて検討している．手順（3）にある「特に気をつけるといったような項目」をつける理由としては，学習者によっては提示された指導内容を一度に全て理解したうえでの実践が難しいこと，指導内容を気にしすぎて課題点が増えてしまうことが考えられるためである．

\section{おわりに}
合唱は1人の指導者に対して複数人同時に指導を行うものである以上個人での練習をする機会が限られてしまうが，システムによって1対1で発声の練習を行うことができる．あくまでも合唱において必要な発声の練習を目的とし，曲を覚えるための練習やシステムに提示された課題点のみを気をつける練習にならないようシステムの内容を検討していく必要がある．今後，本研究に関連したシステムについて調査し，発声についての評価項目を検討する．
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}
%\begin{description}
%    \item[はじめに] 背景・目的について述べる
%    \item[研究方法] 研究方法（システムなど）について述べる\\
%        章のタイトルを「提案システム」やより具体的なシステム名にすることも多い
%    \item[評価・考察] 評価実験の概要や結果と考察について述べる\\
%        評価と考察で章を分けてもよい
%    \item[おわりに] 梗概に書いたことを簡潔にまとめる\\
%        今後の課題や展望について述べることも多い
%    \item[参考文献] 紙面に限りがあるため不要\\
%        どうしても必要な場合にも，極力少数（1〜2件程度）の参照にとどめる
%\end{description}